\section{Algorytmy rozmieszczenia struktury grafu w przestrzeni}

% jak przetłumaczyć force directed

% force-directed = równowaga sił

Wizualizacja grafów wiąże się z wyborem odpowiedniego algorytmu rozmieszczenia 
struktury w przestrzeni. Przy dużych danych pojawia się problem złożoności obliczeniowej metod
oraz estetyka (czytelność) ostatecznego obrazu \cite{aesthetics_graph}. Wśród najczęściej używanych algorytmów wyróżnia się
następujące typy:

\begin{itemize}
    \item koliste \cite{gephi},
    \item bazujące na równowadze sił (ang. Force-directed layout) \cite{milion_nodes},
    \item hierarchiczne / warstwowe \cite{hierarchical_graphs},
    \item drzewiaste.
\end{itemize}
   
Metody bazujące na równowadze sił (ang. force-directed methods) są powszechnie używane w przypadku grafów bezkierunkowych.
Dzieje się tak, ponieważ z założenia nie są skomplikowane w implementacji.
Metody bazujące na równowadze sił będą nazywane w dalszej części pracy metodami force-directed, ze względu
na brak bezpośredniego tłumaczenia na język polski.

Algorytmy force-directed są powszechnie stosowane do wizualizacji również w przestrzeni trójwymiarowej, co przedstawia rys. \ref{fig:fr_graph}.
Do grupy metod bazujących na równowadze sił należy algorytm Fruchterman-Reingold \cite{fr_original},
który został użyty do przeprowadzenia badań w dalszej części pracy. W wersji pierwotnej, metoda cechuje
się złożonością obliczeniową rzędu $ O(N^2) $ gdzie N to liczba wierzchołków w grafie. Wąskim gardłem algorytmu jest funkcja obliczająca
siłę odpychającą pomiędzy wierzchołkami.
Poniższy algorytm ukazuje ten problem \ref{alg:repuslsive_force_1}.

\begin{algorithm}
    \caption{Siła odpychająca (ang. repulsive force)}
    \label{alg:repuslsive_force_1}
    \begin{algorithmic}
    \Procedure{repulsive-force}{$V$}
        \For{$i \gets 1, V.length$}
            \For{$ j \gets 1, V.length$}
                \If {$ i \ne j $}
                    \State $ \Call{calculate-repulsive-force}{V_i, V_j} $
                \EndIf
            \EndFor
        \EndFor
    \EndProcedure
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}

% f(i,j)
% rename of algorhitm
% odnośnienie do gpu

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{thesis/rozdzial_3/layouts/frgraph}
    \caption{Rozmieszczenie grafu przy użyciu algorytmu Fruchterman-Reingold w przestrzeni trójwymiarowej}
    \label{fig:fr_graph}
\end{figure}

\vfill

Jednym ze sposobów na zmniejszenie złożoności algorytmu jest znalezienie najbliższych sąsiadujących wierzchołków
(ang. nearest neighbours search)
na podstawie ich położenia. Jedną z pierwszych metod aproksymacji działających sił
jest metoda Barnes-Hut \cite{burnes_hut_clustering}. Polega na utworzeniu drzewa czwórkowego
(ang. quad-tree) w przypadku przestrzeni dwuwymiarowej lub drzewa k-wymiarowego (ang. kd-tree) dla trzech wymiarów.
Algorytm składa się z dwóch części: budowa drzewa i przeszukiwanie w celu znalezienia najbliższych sąsiadujących wierzchołków.
Dzięki zastosowaniu struktur drzewiastych, można uzyskać złożoność rzędu $ O(nlog n) $ \cite{burnes_hut_clustering}. 
Problem pojawia się przy implementacji metody Barnes-Hut na układach GPU.
Do efektywnego tworzenia i przebudowy drzewa, wymagana jest dynamiczna alokacja pamięci. CUDA oraz OpenCL posiadają 
tę funkcjonalność jednak nie jest ona tak wydajna jak po stronie CPU. Compute Shader nie ma wbudowanej obsługi dynamicznej
alokacji. Brak funkcjonalności wynika z zaprojektowanego interfejsu OpenGL, który z założenia nie miał być skomplikowany,
natomiast operacje na pamięci niosą ze sobą spore wyzwanie implementacyjne.

%\section{Układy GPU}

\section{Narzędzia}

\input{thesis/rozdzial_3/layouts/d3js}

\input{thesis/rozdzial_3/layouts/cytoscape}

\input{thesis/rozdzial_3/layouts/pygraphistry}

\input{thesis/rozdzial_3/layouts/networkx}

\input{thesis/rozdzial_3/layouts/snap}